L'audit d'un système d'information constitue en la prise d'empreinte selon un
protocole établi dans la logique de l'attente du destinataire. La prise
d'empreinte permet en effet d'analyser de manière systématique les composants
du système étudié afin d'en faire ressortir les forces et faiblesses, pour
éventuellement aboutir sur une liste de recommandations.

Cet audit était particulièrement axé sur la sécurité et la configuration des
différents systèmes exposant les services du système d'information. La
configuration des services sera probablement traitée dans un prochain audit.

Ma source de données principale était alors une archive contenant par machine un
dossier de fichiers texte censés représenter un instantané de celle-ci :
Informations sur les paquets logiciels installés, sur la version du noyau Linux,
sur l'occupation en mémoire vive, sur les attributs de la couche réseau, sur les
services activés\ldots Un document tableur me présentait alors l'emplacement
réseau et le rôle supposé de chaque machine.

J'ai alors procédé à l'établissement d'une fiche «type» par machine, me
permettant de résumer plusieurs dizaines de fichiers d'informations par machine
en un seul fichier. En voici la structure (la langue de travail pour cet audit
est l'anglais). Les variables à remplacer au cas par cas sont signalées par des
\verb+<...>+. J'ai rajouté des commentaires en français commençant par \verb+#+.

\begin{small}
\begin{verbatim}
<SERVER NAME> : <OS VERSION>        # EX: bastion  : RedHat 7.3
End of Life   : ! <DATE> !          # Date de fin de support, ex : 12/01/2003
Function      : <SUPPOSED ROLE(S)>  # Ex: Internet Relay, SMTP Gateway...
____________________________________________________________________________
Installed_Packages
# Paquets logiciel estimés superflus selon le rôle de la machine, et donc à
# potentiellement désinstaller, comme des logiciels graphiques.
  * <PKG 1>
  * <PKG 2>
  * ...
____________________________________________________________________________
IP_Config/Routes
# Liste des routes et propriétés des interfaces si configuration particulière
# ou incorrecte.
  * <NET IF0> : <IP>
  * ....
  * <NET IFn> : <IP>

  * <ROUTE 1>
  * ....
  * <ROUTE n>
  * <DEFAULT ROUTE>
____________________________________________________________________________
Mem_Swap_Use (-/+ buffers/cache)
# Utilisation de la mémoire vive, avec si possible la valeur de Committed_AS
# sur les noyaux Linux récents (valeur instantanée de besoin mémoire maximum
# théorique).
  * Ram   : <USED>/<TOTAL AVAILABLE>
  * Swap  : <USED>/<TOTAL AVAILABLE>
  <IF AVAILABLE>
  # OK si la valeur suivante est inférieure à 100, sinon le système n'a pas
  # assez de mémoire virtuelle (ram + swap)
  * Committed_AS : <VALUE OF COMMITTED_AS / TOTAL AVAILABLE * 100>
____________________________________________________________________________
CPU
  * Model     : <CPU MODEL>       # Ex : Pentium II (Deschutes) 0.4 GHz
  * Bogomips  : <BOGOMIPS VALUE>  # Ex : 797
____________________________________________________________________________
Running Services
# Services résidents (qui sont lancés automatiquement au démarrage du système).
  * <SERVICE 1>
  * ....
  * <SERVICE n>
____________________________________________________________________________
Uptime
# Temps en jours depuis le dernier redémarrage du système.
396
\end{verbatim}
\end{small}

Cette mise en forme dans de simples fichiers texte peut paraître simpliste, mais
s'est en réalité révélée très efficace pour la vingtaine de machines à auditer.
J'ai ensuite compilé la vingtaine de fiches en un seul document synthétique qui
constitua le rapport d'audit.
